---
layout: page
title: "من یک پیام مشکوک دریافت کردم"
author: Abir Ghattas, Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Michael Carbone
language: fa
summary: "من یک پیام، پیوند یا ایمیل مشکوک دریافت کردم، در مورد آن چه باید بکنم؟"
date: 2023-05
permalink: /fa/topics/suspicious-messages
parent: Home
---

# من یک پیام مشکوک دریافت کردم

رایج‌ترین شکل ایمیل‌های مشکوک، ایمیل‌های فیشینگ است، اما ممکن است پیام‌های مشکوک را در حساب‌های شبکه‌های اجتماعی و/یا برنامه‌های پیام‌رسانی نیز دریافت کنید. پیام های فیشینگ قصد دارند شما را فریب دهند تا اطلاعات شخصی، مالی یا حساب خود را واگذار کنید. آنها ممکن است از شما بخواهند که از یک وب سایت جعلی بازدید کنید یا با شماره خدمات مشتری جعلی تماس بگیرید. پیام‌های فیشینگ همچنین می‌توانند حاوی پیوست‌هایی باشند که پس از باز شدن، نرم‌افزارهای مخرب را روی رایانه شما نصب می‌کنند.

اگر در مورد صحت پیامی که دریافت کرده‌اید مطمئن نیستید، یا در مورد آن چه کاری باید انجام دهید، می‌توانید از پرسشنامه زیر به عنوان ابزار راهنمایی برای تشخیص بیشتر وضعیت یا به اشتراک گذاشتن پیام با سازمان‌های مورد اعتماد خارجی استفاده کنید تا تجزیه و تحلیل دقیق‌تری از پیام در اختیار شما قرار دهند.

به خاطر داشته باشید که دریافت ایمیل مشکوک لزوما به این معنی نیست که حساب شما در معرض خطر قرار گرفته است. اگر فکر می‌کنید ایمیل یا پیامی مشکوک است، آن را باز نکنید. به پیام پاسخ ندهید، روی هیچ پیوندی کلیک نکنید و هیچ پیوستی را دانلود نکنید.

## Workflow

### intro

آیا اقدامی روی پیام یا پیوند انجام داده‌اید؟

- [روی یک لینک کلیک کردم](#link-clicked)
- [رمز عبورم را وارد کردم](#account-security_end)
- [یک فایل دانلود کردم](#device-security_end)
- [با اطلاعات جواب دادم](#reply-personal-info)
- [هنوز کاری نکردم](#do-you-know-sender)

### do-you-know-sender

آیا فرستنده پیام را می‌شناسید؟ توجه داشته باشید که ممکن است فرستنده پیام [جعل شده](https://en.wikipedia.org/wiki/Spoofing_attack) به نظر کسی باشد که شما به آن اعتماد دارید.

  - [این شخص یا سازمانی است که من می‌شناسم](#known-sender)
  - [این یک ارائه دهنده خدمات است (مانند ارائه دهنده ایمیل، هاست، رسانه‌های اجتماعی یا بانک)](#service-provider)
  - [پیام توسط شخص یا سازمان ناشناس ارسال شده است](#share)

### known-sender

> آیا می‌توانید با استفاده از کانال ارتباطی دیگری به فرستنده دسترسی پیدا کنید؟ به عنوان مثال اگر ایمیلی دریافت کرده‌اید، آیا می توانید آن را مستقیما از طریق سیگنال، واتس‌اپ یا تلفن با فرستنده تایید کنید؟ حتما از روش تماس موجود استفاده کنید. لزوما نمی‌توانید به شماره تلفن مندرج در پیام مشکوک اعتماد کنید.

آیا تایید کردید که فرستنده کسی است که این پیام را برای شما ارسال کرده است؟

 - [بله](#resolved_end)
 - [خیر](#share)

### service-provider

> در این سناریو، ارائه‌دهنده خدمات هر شرکت یا برندی است که خدماتی را ارائه می‌دهد که شما استفاده می‌کنید یا مشترک آن هستید. این لیست می تواند شامل ارائه دهنده ایمیل شما (گوگل، یاهو، مایکروسافت، پروتون میل...)، ارائه دهنده رسانه‌های اجتماعی شما (فیس‌بوک، توییتر، اینستاگرام...) یا پلتفرم‌های آنلاینی باشد که اطلاعات مالی شما را دارند (پی‌پال، آمازون، بانک‌ها، نتفلیکس...).
>
> آیا راهی برای بررسی صحت پیام دارید؟ بسیاری از ارائه دهندگان خدمات نیز کپی‌هایی از اعلان‌ها یا سایر اسناد را در صفحه حساب شما ارائه می‌دهند. برای مثال، اگر پیام از طرف فیس‌بوک است، باید در [فهرست ایمیل‌های اعلان](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=recent_emails) شما باشد، یا اگر از طرف بانک شما باشد، می‌توانید با خدمات مشتری بانک خود تماس بگیرید.

یکی از گزینه‌های زیر را انتخاب کنید:

  - [من توانستم تایید کنم که این یک پیام قانونی از طرف ارائه دهنده خدمات من است](#resolved_end)
  - [من نتوانستم پیام را تایید کنم](#share)
  - [من مشترک این سرویس نیستم و/یا منتظر پیامی از آنها هستم](#share)

### link-clicked

> در برخی از پیام‌های مشکوک، پیوندها می‌توانند شما را به صفحات ورود جعلی که اطلاعات کاربری شما را می‌دزدند یا صفحات دیگری که ممکن است اطلاعات شخصی یا مالی شما را بدزدند، ببرند. گاهی اوقات، پیوند ممکن است از شما بخواهد پس از باز شدن، پیوست‌هایی را دانلود کنید که نرم افزارهای مخرب را روی رایانه شما نصب می‌کنند. این پیوند همچنین می‌تواند شما را به یک وب‌سایت ویژه که ممکن است سعی کند دستگاه شما را با نرم‌افزارهای مخرب یا جاسوسی آلوده کند، ببرد.

آیا می‌توانید بگویید پس از کلیک روی پیوند چه اتفاقی افتاد؟

- [از من خواسته تا اطلاعات کاربری را وارد کنم](#account-security_end)
- [فایلی را دانلود کرد](#device-security_end)
- [هیچ اتفاقی نیفتاده اما مطمئن نیستم](#clicked-but-nothing-happened)


### clicked-but-nothing-happened

> اینکه روی یک لینک مشکوک کلیک کرده‌اید و متوجه رفتار عجیبی نشده‌اید به این معنی نیست که هیچ اقدام مخربی در پس زمینه انجام نشده است. سناریوهایی وجود دارد که باید به آنها فکر کنید. کمترین نگرانی این است که پیامی که دریافت کردید هرزنامه بود که برای اهداف تبلیغاتی استفاده می‌شد. در این مورد ممکن است برخی از تبلیغات ظاهر شده باشند. در برخی موارد این تبلیغات ممکن است مخرب نیز باشند.
>
> در بدترین حالت، با کلیک بر روی پیوند، یک اکسپلویت برای اجرای یک فرمان مخرب بر روی سیستم شما انجام شد. اگر این اتفاق افتاد، ممکن است به این دلیل باشد که مرورگر شما به‌روز نیست و دارای آسیب‌پذیری است که اجازه این سوءاستفاده را می‌دهد. در موارد نادری که مرورگر شما به‌روز است و این سناریو اتفاق افتاده است، آسیب‌پذیری مورد سوء استفاده مشخص نیست. در هر دو مورد، دستگاه شما ممکن است شروع به عملکرد مشکوک کند.
>
> در سناریوهای دیگر، با مراجعه به این پیوند ممکن است قربانی [حمله اسکریپت متقابل سایت (یا XSS)](https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-site_scripting) شده باشید. نتیجه این حمله سرقت کوکی شما خواهد بود که برای احراز هویت شما در وب سایت بازدید شده استفاده می‌شود، بنابراین مهاجم می‌تواند با نام کاربری شما وارد سایت شود. بسته به امنیت سایت، مهاجم ممکن است نتواند رمز عبور را تغییر دهد. اگر وب‌سایتی که در برابر XSS آسیب‌پذیر است، سایتی باشد که شما مدیریت می‌کنید، این موضوع جدی‌تر می‌شود، زیرا در چنین مواردی مهاجم می‌تواند به عنوان مدیر وب‌سایت شما احراز هویت کند. به منظور شناسایی یک حمله XSS، بررسی کنید که آیا پیوندی که روی آن کلیک کردید حاوی [رشته اسکریپت] است (https://owasp.org/www-community/attacks/xss/). این می تواند در HEX یا Unicode نیز رمزگذاری شود.

- [برخی تبلیغات ظاهر شد. مطمئن نیستم که مخرب هستند یا نه](#suspicious-device_end)
- [بله مرورگر من به‌روز نیست و/یا پس از کلیک کردن روی پیوند، دستگاه من به طور مشکوکی شروع به کار کرد](#suspicious-device_end)
- [یک اسکریپت در لینک وجود دارد یا تا حدی کدگذاری شده است](#cross-site-script)
- [هیچ اسکریپتی شناسایی نشد](#suspicious-device_end)

### cross-site-script_1

آیا سایتی که بازدید کردید سایتی است که در آن حساب دارید؟

- [بله](#account-security_end)
- [خیر](#cross-site-script-2)

### cross-site-script-2

آیا سایتی که در نهایت به آن رسیده‌اید در وب سایتی است که شما مدیریت می‌کنید؟

 - [بله](#cross-site-script-admin-compromised_end)
 - [خیر](#cross-site-script-3)

### cross-site-script-admin-compromised_end

> در این مورد، مهاجم ممکن است یک کوکی معتبر داشته باشد که به آنها امکان دسترسی به حساب مدیریت شما را می‌دهد. اولین کار این است که وارد رابطه مدیریت خود شوید و هر جلسه فعال را حذف کنید یا به سادگی رمز عبور را تغییر دهید. همچنین باید بررسی کنید که آیا مهاجم مصنوعات را در سایت شما آپلود کرده و/یا محتوای مخربی ارسال کرده است یا خیر، و اگر چنین است آن را حذف کنید.

سازمان‌های زیر می‌توانند به بررسی و پاسخگویی به این حادثه کمک کنند:

:[](organisations?services=forensic)

### cross-site-script-3

> این باید خوب باشد. با این حال، در برخی موارد نادر، XSS می‌تواند برای استفاده از مرورگر شما برای انجام حملات دیگر استفاده شود.

- [می‌خواهم ارزیابی کنم که آیا دستگاهم آلوده شده است یا خیر](../../../device-acting-ssusiously)
- [فکر می‌کنم وضعیت خوب است](#final_tips)

### reply-personal-info

> بسته به نوع اطلاعاتی که به اشتراک گذاشته‌اید، ممکن است لازم باشد اقدامات فوری انجام دهید.

چه نوع اطلاعاتی را به اشتراک گذاشتید؟

- [من اطلاعات حساب محرمانه را به اشتراک گذاشتم](#account-security_end)
- [اطلاعات عمومی را به اشتراک گذاشتم](#share)
- [مطمئن نیستم اطلاعات چقدر حساس بوده و به کمک نیاز دارم](#help_end)


### share

> به اشتراک گذاری پیام مشکوک شما می‌تواند به محافظت از همکاران و جامعه شما که ممکن است تحت تاثیر قرار گیرند کمک کند. همچنین ممکن است بخواهید از کسی که به آن اعتماد دارید کمک بگیرید تا در صورت خطرناک بودن پیام به شما توصیه کند. به اشتراک گذاری پیام با سازمان‌هایی که می‌توانند آنها را تجزیه و تحلیل کنند، در نظر بگیرید.
>
> برای به اشتراک گذاشتن پیام مشکوک خود، حتما خود پیام و همچنین اطلاعات مربوط به فرستنده را درج کنید. اگر پیام یک ایمیل بود، لطفا مطمئن شوید که ایمیل کامل شامل سرصفحه‌ها را با استفاده از [راهنمای زیر توسط مرکز واکنش به حوادث رایانه‌ای لوکزامبورگ (CIRCL)] وارد کنید (https://www.circl.lu/pub/tr-07/) ).

آیا به کمک بیشتری نیاز دارید؟

- [بله، به کمک بیشتری نیاز دارم](#help_end)
- [نه، مشکلم را حل کردم](#resolved_end)


### device-security_end

> در صورتی که برخی از فایل ها در دستگاه شما دانلود شده باشد، ممکن است دستگاه شما در خطر باشد!

لطفا با سازمان‌های زیر که می‌توانند از شما حمایت کنند تماس بگیرید. پس از آن، لطفا [پیام مشکوک خود را به اشتراک بگذارید](#share).

:[](organisations?services=device_security)


### account-security_end

> در صورتی که اطلاعات کاربری خود را وارد کرده‌اید یا قربانی یک حمله اسکریپت بین سایتی شده‌اید، ممکن است حساب‌های شما در خطر باشد!
>
> اگر فکر می‌کنید حساب شما به خطر افتاده است، توصیه می‌شود گردش کار بسته کمک‌های اولیه دیجیتال را در مورد [حساب های در معرض خطر](../../../account-access-issues) نیز دنبال کنید.
>
> همچنین باید جامعه خود را در مورد این کمپین فیشینگ مطلع کنید و پیام مشکوک را با سازمان‌هایی که می‌توانند آنها را تجزیه و تحلیل کنند به اشتراک بگذارید.

آیا می‌خواهید اطلاعات پیامی را که دریافت کرده‌اید به اشتراک بگذارید یا قبلا به کمک بیشتری نیاز دارید؟

- [می‌خواهم پیام مشکوک را به اشتراک بگذارم](#اشتراک‌گذاری)
- [برای ایمن کردن حسابم به کمک بیشتری نیاز دارم](#account_end)
- [برای تجزیه و تحلیل پیام به کمک بیشتری نیاز دارم](#analysis_end)

### suspicious-device_end

> اگر روی پیوندی کلیک کرده‌اید و مطمئن نیستید که چه اتفاقی افتاده است، ممکن است دستگاه شما بدون اینکه متوجه شوید آلوده شده باشد. اگر می‌خواهید این احتمال را بررسی کنید یا احساس می‌کنید دستگاهتان ممکن است آلوده شده است، به گردش کار ["دستگاه من مشکوک عمل می‌کند"](../../../device-acting-suspiciously) بروید.

اگر به کمک فوری نیاز دارید زیرا دستگاه شما مشکوک عمل می‌کند، می‌توانید با سازمان‌های زیر تماس بگیرید تا بتوانند از شما پشتیبانی کنند. پس از آن، لطفا [پیام مشکوک خود را به اشتراک بگذارید](#share).

:[](organisations?services=device_security)

### help_end

> برای درک بهتر خطرات ناشی از اطلاعاتی که به اشتراک گذاشته اید، باید از همکاران یا دیگران کمک بگیرید. افراد دیگری در سازمان یا شبکه شما نیز ممکن است درخواست‌های مشابهی را دریافت کرده باشند.

لطفا با سازمان‌های زیر که می‌توانند از شما حمایت کنند تماس بگیرید. پس از آن، لطفا [پیام مشکوک خود را به اشتراک بگذارید](#share).

:[](organisations?services=digital_support)


### account_end

اگر حساب شما به خطر افتاده است و برای ایمن‌سازی آن به کمک نیاز دارید، لطفا با سازمان‌های زیر که می‌توانند از شما پشتیبانی کنند تماس بگیرید.

:[](organisations?services=account)


### analysis_end

سازمان‌های زیر می‌توانند پیام مشکوک شما را دریافت کرده و آن را بیشتر برای شما بررسی کنند:

:[](organisations?services=forensic&services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

امیدواریم این راهنمای DFAK مفید بوده باشد. لطفا [از طریق ایمیل] بازخورد بدهید (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).


### final_tips

اولین قانونی که باید به خاطر بسپارید: هرگز اطلاعات شخصی را در ایمیل‌ها یا سایر ابزارهای پیام‌رسانی ارائه نکنید. هیچ موسسه، بانک یا غیره هرگز این اطلاعات را از طریق ایمیل، پلتفرم‌های شبکه‌های اجتماعی یا برنامه‌های پیام‌رسان درخواست نخواهد کرد. ممکن است همیشه تشخیص درستی ایمیل، پیام یا وب سایت آسان نباشد، اما نکاتی وجود دارد که می‌‌تواند به شما در ارزیابی ایمیلی که دریافت کرده‌اید کمک کند.

* احساس فوریت: ایمیل های مشکوک معمولا در مورد تغییر ناگهانی یک حساب هشدار می‌دهند و از شما می‌خواهند که فوراً برای تایید حساب خود اقدام کنید.
* در متن یک ایمیل، ممکن است سوالاتی را مشاهده کنید که از شما می‌خواهد «تایید» یا «حساب خود را به‌روزرسانی کنید» یا «عدم به‌روزرسانی سوابق شما منجر به تعلیق حساب می‌شود». معمولا می‌توان تصور کرد که هیچ سازمان معتبری که اطلاعات خود را به آن ارائه کرده‌اید، هرگز از شما نمی‌خواهد که دوباره آن را وارد کنید، بنابراین گرفتار این تله نشوید.
* مراقب پیام‌های ناخواسته، پیوست‌ها، پیوندها و صفحات ورود باشید.
* مراقب اشتباهات املایی و دستور زبان باشید.
* در ایمیل‌ها، برای مشاهده آدرس کامل فرستنده، نه تنها نام نمایش داده شده، کلیک کنید.
* مراقب پیوندهای کوتاه شده باشید - از آنجایی که نمی‌توانید مقصد نهایی را بررسی کنید، می توانند شما را به یک وب سایت مخرب ببرند.
* هنگامی که ماوس خود را روی پیوند می‌کشید، URL واقعی که به آن هدایت می‌شوید در یک پنجره بازشو یا در پایین پنجره مرورگر شما نمایش داده می‌شود.
* سرصفحه‌های ایمیل از جمله مقدار «از:» را می‌توان با دقت به گونه‌ای طراحی کرد که مشروع به نظر برسد. با بررسی سرصفحه‌های SPF و DKIM، می‌توانید به ترتیب متوجه شوید که آیا یک آدرس IP مجاز به ارسال ایمیل از طرف دامنه فرستنده است یا نه، و آیا هدر یا محتوا در حین انتقال تغییر کرده است. در یک ایمیل قانونی، [SPF](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what- is-spf) و [DKIM](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what-is -dkim) مقادیر همیشه باید 'PASS' باشند، در غیر این صورت نمی توان به ایمیل اعتماد کرد. دلیل آن این است که ایمیل جعلی است یا در موارد نادر، سرور ایمیل به درستی پیکربندی نشده است.
* [امضای دیجیتال](https://www.gnupg.org/gph/en/manual/x135.html) می تواند به ما بگوید که آیا ایمیلی توسط فرستنده قانونی ارسال شده است و آیا در طول مسیر اصلاح شده است یا خیر . اگر ایمیل با OpenPGP امضا شده است، بررسی کنید که آیا امضا تایید شده است یا خیر. برای تایید یک امضا، باید OpenPGP را نصب کنید و کلید عمومی مرتبط با شناسه را در امضای پیام وارد کنید. اکثر سرویس گیرندگان ایمیل مدرن که از امضای دیجیتال پشتیبانی می‌کنند، تایید را برای شما به طور خودکار انجام می‌‌‌دهند و از طریق رابط کاربری خود به شما می‌گویند که آیا امضا تایید شده است یا خیر.
* یک حساب در معرض خطر می‌تواند یک ایمیل یا پیام مخرب صادر کند که می‌تواند تمام شرایط بالا را تایید کند و قانونی به نظر برسد. با این حال، معمولا محتوای پیام غیرعادی خواهد بود. اگر محتوای پیام ایمیل عجیب به نظر می‌رسد، همیشه ایده خوبی است که قبل از هر اقدامی با فرستنده قانونی از طریق یک کانال ارتباطی دیگر چک کنید.
* خواندن و نوشتن ایمیل‌های خود به صورت متن ساده همیشه تمرین خوبی است. ایمیل‌های مبتنی بر HTML می‌توانند به گونه ای ارائه شوند که کد یا URL های مخرب را پنهان کند. می‌توانید دستورالعمل‌هایی درباره نحوه غیرفعال کردن HTML در کلاینت‌های ایمیل مختلف در [این وب‌سایت](https://useplaintext.email/) بیابید.
* از آخرین نسخه سیستم عامل بر روی تلفن یا رایانه خود استفاده کنید
(نسخه اندروید خود را چک کنید, [iOS](https://en.wikipedia.org/wiki/IOS_version_history), [مک](https://en.wikipedia.org/wiki/MacOS_version_history) و [ویندوز](https://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows)).
* در اسرع وقت سیستم عامل خود و همه برنامه‌ها/برنامه‌هایی را که نصب کرده‌اید به روز کنید، به ویژه برنامه‌هایی که اطلاعات را دریافت می‌کنند (مرورگرها، برنامه ها/برنامه های پیام رسانی و چت، کلاینت های ایمیل و غیره). همه برنامه‌ها/برنامه‌هایی را که نیاز ندارید حذف کنید.
* از یک مرورگر قابل اعتماد (مثلاً موزیلا فایرفاکس) استفاده کنید. با بررسی افزونه ها/افزونه‌های نصب شده در مرورگر خود، امنیت مرورگر خود را افزایش دهید. فقط کسانی را که به آنها اعتماد دارید ترک کنید (به عنوان مثال: [Privacy Badger](https://privacybadger.org/)، [uBlock Origin](https://ublockorigin.com)، [Facebook Container](https://addons.mozilla .org/en-US/firefox/addon/facebook-container/)، [Cookie AutoDelete](https://github.com/Cookie-AutoDelete/Cookie-AutoDelete)، [NoScript](https://noscript.net /)).
* به طور منظم از اطلاعات خود نسخه پشتیبان تهیه کنید.
* از حساب‌های خود با رمزهای عبور قوی، احراز هویت دو مرحله‌ای و تنظیمات ایمن محافظت کنید.


#### Resources

در اینجا تعدادی از منابع برای شناسایی پیام های مشکوک و جلوگیری از قربانی فیشنگ شدن وجود دارد.

* [آزمایشگاه شهروند: جوامع در معرض خطر - تهدیدات دیجیتالی هدفمند علیه جامعه مدنی](https://targetedthreats.net)
* [دفاع شخصی نظارتی: چگونه از حملات فیشینگ جلوگیری کنیم](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
* [ابزار تحلیل سرصفحه پیام گوگل](https://toolbox.googleapps.com/apps/messageheader/)
